<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.4.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-06-16T17:46:26+03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Kõnekoda</title><subtitle>Abiks kõnele ja sellega seotud asjadele.</subtitle><entry><title type="html">Viis olulist nõuannet väikelapse kõne arengu toetamiseks</title><link href="http://localhost:4000/media/vaikelapse-arengu-toetamine/" rel="alternate" type="text/html" title="Viis olulist nõuannet väikelapse kõne arengu toetamiseks" /><published>2017-05-11T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-11T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/media/vaikelapse-arengu-toetamine</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/media/vaikelapse-arengu-toetamine/">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lapse kõne areneb matkides – proovi panna last ennast jäljendama ja jäljenda ka teda (nt mängus)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anna lapse öeldule positiivset tagasisidet ja laienda tema ütlust – kui laps ütleb koera kohta „aua“, kiida teda ja ütle „Jah, aua. See on koer.“&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lapse kõne areneb koostegevuses täiskasvanuga –  nii palju, kui võimalik, tegutsege lapsega koos. Koostegutsemise ajal rääkige lapsele kõigest, mida parajasti teete, nt: „Läheme õue. Paneme nüüd riidesse. Paneme mütsi pähe. Mütsil on paelad. Paneme need kinni. jne“&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lapsevanema kõne peab lapsele arusaadav olema – jälgi, et räägid rahulikus tempos, lihtsate sõnadega ja mitte üleliia pikkade lausetega. Reegel on selline: kõnetu lapsega rääkides kasuta ühe-kahesõnalisi lausungeid, üksikuid sõnu ütleva lapsega kahe-kolmesõnalisi lausungeid jne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piira ekraaniaega – iga laps, eriti aga kõnearenguprobleemiga laps, vajab kõige rohkem üks-ühele suhtlust täiskasvanuga. Ekraanilt tulev multikas või video last rääkima ei õpeta, kuna suhtlust ei toimu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Lapse kõne areneb matkides – proovi panna last ennast jäljendama ja jäljenda ka teda (nt mängus) Anna lapse öeldule positiivset tagasisidet ja laienda tema ütlust – kui laps ütleb koera kohta „aua“, kiida teda ja ütle „Jah, aua. See on koer.“ Lapse kõne areneb koostegevuses täiskasvanuga – nii palju, kui võimalik, tegutsege lapsega koos. Koostegutsemise ajal rääkige lapsele kõigest, mida parajasti teete, nt: „Läheme õue. Paneme nüüd riidesse. Paneme mütsi pähe. Mütsil on paelad. Paneme need kinni. jne“ Lapsevanema kõne peab lapsele arusaadav olema – jälgi, et räägid rahulikus tempos, lihtsate sõnadega ja mitte üleliia pikkade lausetega. Reegel on selline: kõnetu lapsega rääkides kasuta ühe-kahesõnalisi lausungeid, üksikuid sõnu ütleva lapsega kahe-kolmesõnalisi lausungeid jne. Piira ekraaniaega – iga laps, eriti aga kõnearenguprobleemiga laps, vajab kõige rohkem üks-ühele suhtlust täiskasvanuga. Ekraanilt tulev multikas või video last rääkima ei õpeta, kuna suhtlust ei toimu.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/%7B%22teaser%22=%3E%22lill4.jpg%22%7D" /></entry><entry><title type="html">Nõuanded dementsusega inimesele</title><link href="http://localhost:4000/media/nouanded-dementsusega-inimesele/" rel="alternate" type="text/html" title="Nõuanded dementsusega inimesele" /><published>2017-05-10T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/media/nouanded-dementsusega-inimesele</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/media/nouanded-dementsusega-inimesele/">&lt;h2 id=&quot;sÕnade-meenutamine--mÕned-abivahendid&quot;&gt;SÕNADE MEENUTAMINE – MÕNED ABIVAHENDID&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sõnade meenutamisega on meil kõigil igapäevaelus aeg-ajalt raskusi, kuid siin on mõningad lihtsad abivahendid, kuidas siiski „keele peal“ olevatele sõnadele jälile jõuda.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;KIRJELDAGE&lt;/strong&gt;
Püüdke kirjeldada seda sõna, mida püüate öelda. Näiteks „see on külm“, „selles hoitakse toitu“, „see asub köögis“ (külmkapp)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ASENDAGE&lt;/strong&gt;
Kasutage otsitava sõna sünonüümi või vastandit. See võib aidata teil ka otsitava sõna leida, kuna aju loob seose sünonüümi/vastandi abil.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;PUHAKE&lt;/strong&gt; 
Tehke paus ja püüdke hiljem uuesti. Väsinuna on sõnu meenutada ja teisi intellektuaalseid ülesandeid lahendada keeruline.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;VÕTKE RAHULIKULT&lt;/strong&gt;
Närvilisena, stressis ja ärevana on sõnu keeruline meenutada – võtke hoogu maha või vahetage näiteks suhtlusteemat, saate hiljem endise teema juurde naasta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;KASUTAGE ŽESTE&lt;/strong&gt;
Kasutage kehakeelt, et otsitava sõnani jõuda. Näiteks hoidke käsi enda ees ja liikuge edasi-tagasi, kui püüate meenutada sõna „muruniiduk“, matkides muruniiduki lükkamise liigutusi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;SEOSTAGE&lt;/strong&gt;
Proovige seostada otsitavat sõna teiste sarnase sõnadega. Näiteks öelge valjult „apelsin“, „õun“, „banaan“, kui otsite sõna „pirn“.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;JOONISTAGE&lt;/strong&gt;
Joonistage pilt sõnast, mida püüate öelda. Otsitava sõna „nägemine“ võib olla ajendiks selle sõna meenutamisel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Koostasid TÜ logopeedia magistrant Triin Küppas ning SA TÜK närvikliiniku logopeedid Aaro Nursi ja Liisa Kolk&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/%7B%22teaser%22=%3E%22metsatee.jpg%22%7D" /></entry><entry><title type="html">Täiskasvanule, kes kogeleb</title><link href="http://localhost:4000/media/taiskasvanu-kes-kogeleb/" rel="alternate" type="text/html" title="Täiskasvanule, kes kogeleb" /><published>2017-05-09T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-09T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/media/taiskasvanu-kes-kogeleb</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/media/taiskasvanu-kes-kogeleb/">&lt;h2 id=&quot;mis-on-kogelus&quot;&gt;Mis on kogelus?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Umbes 1 inimene sajast kogeleb. Inimesed kogelevad erinevatel viisidel. Mõni võib jääda justkui blokki sõna hääldamisel (võimetus mingi aja jooksul häält ja häälikuid tekitada: —-tere) , teine kordab (te-te-te-tere) või venitab (teeere) häälikuid jne. Kui Sa oled kogeleja ja mõtled enda kõne peale, siis küllap avastad, et kõneled vahel täiesti sujuvalt, näiteks omaette või lemmikloomaga rääkides. Kogelust esineb aga tavaliselt rohkem siis, kui oled väsinud, põnevil, stressis vm. Kogelus tekib tavaliselt lapseeas. Teismeeas tõuseb inimese eneseteadlikkus. Kujunevad välja kogelusega seotud mõtted ja tunded, näiteks sellest, kuidas kogelus Sind mõjutab või mida teised inimesed Sinust arvavad. Kogelejad kasutavad erinevaid strateegiaid keerukamate suhtlussituatsioonidega toimetulekuks. Võib-olla Sa oled otsustanud jätkata kõnelemist olenemata sellest, kuidas Sa räägid. Mõned inimesed püüavad aga varjata ja vältida kogelust isegi sellistel hetkedel, kui nad oleksid soovinud midagi öelda. Kogelus on sageli puue, mis häirib kogelejat igapäevaselt. Seega on loomulik, et elu jooksul kujuneb lisaks kõnele välja ka nn. kogeluse varjatud pool ehk negatiivsed tunded ja mõtted seoses kogelusega ning paljudel esinev vältimiskäitumine (st välditakse rääkimist, kartes kogeluse esinemist). Sellisel juhul on hea, kui nendest asjadest saab rääkida logopeediga ning teraapia abil kogeluse negatiivset mõju vähendada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;miks-sa-kogeled&quot;&gt;Miks Sa kogeled?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kõige tõenäolisemalt põhjustab kogelust erinevate faktorite kombinatsioon, mitte üksik põhjus. On teada, et kogelejate hulgas on rohkem mehi kui naisi. Uuringud on näidanud, et on olemas pärilik soodumus kogeluse tekkeks, kuna risk kogeleda on 20% suurem, kui mõnel lähisugulasel on kõnepuue. Emotsionaalne stress lapseeas võib soodustada kogeluse väljakujunemist. Ka väga kiire või väga aeglane kõneareng lapseeas soodustab kogeluse teket. Analüüsides neid nüansse, võid Sa aru saada, millised põhjusfaktorid mängisid rolli Sinu kogeluse väljakujunemisel. Oma kõne muutmiseks aga nendest teadmistest ei piisa.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mida-saad-sina-oma-kõne-heaks-teha&quot;&gt;Mida saad Sina oma kõne heaks teha?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Küsi abi logopeedilt! Kui oled juba varem kõneravis käinud ning tunned, et sellest polnud abi, siis proovi uuesti, sest teraapia võib olla muutunud ning Sina ise võid olla muutunud. Logopeed on nagu giid, kes saab Sind juhatada ja toetada oma kõnega tegelemisel. Kui tahad siiski ise juba midagi enda kõne heaks teha, siis võid alustada järgmiste tegevustega:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Probleemi mõistmine. Mistahes probleemi lahendades, tuleks esmalt õigesti mõista probleemi ennast. Mõtle, mida Sa teed siis, kui Sa kogeled (Kas kordad või venitad häälikuid vm? Kas suled silmad? Kas püüad kiiresti ära rääkida? Jne.). Oleks mõttekas arutleda ka selle üle, millised on Sinu kogelusega seotud mõtted ja tunded (Kui tõsine on see probleem Sinu jaoks? Kas see on Sulle takistuseks suhetes või tööl? Jne.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Üks samm korraga. Mõeldes oma kogelusele, näib see olevat nagu pusle, mis koosneb üksteisega sobivatest väikestest osadest ja moodustab lõpuks terviku. Korraga paigutad siiski vaid ühe tüki. Alusta sellega, mida on Sinu arvates võimalik muuta. Näiteks võid 2-3 korda päevas proovida hääldada ühte lauset eriti hoolikalt – aeglaselt ja lõdvestunult. Uuringud näitavad, et aeglaselt rääkides enamik inimesi kogeleb vähem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Võta ühendust teiste kogelejatega! Sel moel saad jagada oma muret inimestega, kes Sind mõistavad, õppida teistelt ning teha koos teistega kõneharjutusi. &lt;a href=&quot;www.kogelus.ee&quot;&gt;&lt;em&gt;Eesti Kogelejate Ühing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; korraldab regulaarselt kõneravilaagreid talvel ja suvel. Lisaks organiseeritakse ka tööd eneseabigruppides.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kokkuvõttes&lt;/strong&gt; soovime, et Sa ei jääks oma murega üksi. Kõneravis saad logopeediga rääkida oma kogelusest ning seejärel soovitab logopeed võtteid, mis aitavad vähendada just Sinu kogelust ning sellega kaasnevaid raskusi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/%7B%22teaser%22=%3E%22krookus.jpg%22%7D" /></entry><entry><title type="html">Dementsus</title><link href="http://localhost:4000/articles/dementsus/" rel="alternate" type="text/html" title="Dementsus" /><published>2017-05-05T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-05T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/dementsus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/dementsus/">&lt;p&gt;Sõnaleidmisraskusi ja kõnes takerdumisi esineb aeg-ajalt meil kõigil, kuid logopeedi juurde tasuks pöörduda siis, kui teil või teil lähedasel:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;on neuroloogi poolt diagnoositud dementsus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on vesteldes raskusi teemas püsimisel (nt. hüpatakse ühelt teemalt teisele);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on raskusi eneseväljendusega (nt. kasutatakse palju asesõnu, öeldakse „Too see sealt ja vii sinna“ jne);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei tule tihti sõnad meelde, on pidevalt tunne, et sõna on justkui „keele peal“;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on raskusi vestluspartneri jutu mõistmisel;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on tekkinud probleemid lugemise ja kirjutamisega (nt. ei osata enam õigesti kirjutada, ei mõisteta loetu sisu).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Logopeedi rolliks on säilitada teie või teie lähedase kommunikatsioonivõimet nii kaua kui võimalik ning parandada läbi selle toimetulekut ja elukvaliteeti.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="dementsus" /><category term="täiskasvanud" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary></entry><entry><title type="html">Afaasia ja düsartria</title><link href="http://localhost:4000/articles/afaasia-dysartria/" rel="alternate" type="text/html" title="Afaasia ja düsartria" /><published>2017-05-04T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/afaasia-dysartria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/afaasia-dysartria/">&lt;p&gt;Afaasia ja düsartria on kõnehäired, mis võivad tekkida pärast insulti, ajukasvaja või ajutrauma tagajärjel. Nendel juhtudel peaks kõneteraapia algama võimalikult vara ja olema intensiivne, siis on tulemused kõige paremad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;afaasia&quot;&gt;AFAASIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Logopeedi juurde peaks pöörduma, kui esineb raskusi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;kõnelemisel (nt. raskused sõnade leidmisel, lause moodustamisel);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõnest arusaamisel (nt. probleemid keerulisema jutu, huumori mõistmisel);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lugemisel (nt. raskused pikkade sõnade lugemisel, tekstide mõistmisel);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kirjutamisel (nt. probleemid sidusa jutu kirjutamisel, õigekirjaga);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;arvutamisel (nt. raskused liitmisel-lahutamisel, rahadega ümberkäimisel).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Raskused võivad esineda ühes või mitmes valdkonnas korraga.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dÜsartria&quot;&gt;DÜSARTRIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Logopeedi juurde peaks pöörduma, kui esineb raskusi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;sõnade hääldamisega (nt. kõne on pudisev ja seetõttu raskesti arusaadav);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne tempo hoidmisega (nt. kõne on liiga aeglane);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;intonatsiooniga (kõne on monotoonne);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;häälega (nt. hääl on pinges ja kähe).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Raskused võivad esineda ühes või mitmes valdkonnas korraga.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary></entry><entry><title type="html">Lapse kõne areng</title><link href="http://localhost:4000/articles/lapse-kone-areng/" rel="alternate" type="text/html" title="Lapse kõne areng" /><published>2017-05-03T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-03T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/lapse-kone-areng</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/lapse-kone-areng/">&lt;p&gt;Iga laps on erinev ja seetõttu ka areneb erinevalt. Ka kõne areneb igal lapsel natuke isemoodi ja seetõttu on sageli keeruline vahet teha, kas lapse kõne on eakohane või mitte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Järgnevalt on välja toodud olulisemad märksõnad, mis viitavad võimalikule kõne arengu probleemile. Kui lapsel esineb &lt;strong&gt;kaks või enam tunnust&lt;/strong&gt;, tasub pöörduda logopeedi poole lapse kõne arengu hindamiseks. Ka siis, kui küsimustik ei kirjelda täpselt lapse kõneprobleemi, kuid vanemal on mure lapse kõne arengu osas, tasub kindlasti logopeedilt nõu küsida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logopeedi soov on lapsevanemat toetada – küsi julgesti abi!&lt;/p&gt;

&lt;nav class=&quot;toc&quot;&gt;
&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2-aastane-laps&quot; id=&quot;markdown-toc-2-aastane-laps&quot;&gt;2-aastane laps:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3-aastane-laps&quot; id=&quot;markdown-toc-3-aastane-laps&quot;&gt;3-aastane laps:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4-aastane-laps&quot; id=&quot;markdown-toc-4-aastane-laps&quot;&gt;4-aastane laps:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5-aastane-laps&quot; id=&quot;markdown-toc-5-aastane-laps&quot;&gt;5-aastane laps:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6-aastane-laps&quot; id=&quot;markdown-toc-6-aastane-laps&quot;&gt;6-aastane laps:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/nav&gt;

&lt;p&gt;Pöördu logopeedi poole nõu saamiseks, kui:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-aastane-laps&quot;&gt;2-aastane laps:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud täiskasvanuga koos tegutsemisest, ei vaata suhtlemisel silma&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei ühenda sõnu omavahel, st ei kasuta järjest paari sõna&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei mõista talle esitatud lihtsaid korraldusi, nagu nt „Too pall!“ või „Tule siia“ või „Anna käsi“&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sõnavaras on alla 50 sõna&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-aastane-laps&quot;&gt;3-aastane laps:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;kõne on võõrale täiskasvanule raskesti mõistetav&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud koosmängust täiskasvanuga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne on väga agrammatiline, st et laps kasutab valesid sõnalõppe või jätab sõna lõpu üldse ära (nt &lt;em&gt;Poiss &lt;strong&gt;tule&lt;/strong&gt; – Poiss &lt;strong&gt;tuleb&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;laused koosnevad ainult paarist sõnast&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud lühikese loo kuulamisest, pliiatsiga kritseldamisest&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sõnavara on väga väike, nt ta ei tea veel enamlevinumate loomade, ümbritsevate esemete nimetusi, kasutab väga vähe tegusõnu, ei tea värvuste nimetusi jne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nii söömisel kui rääkimisel esineb süljevoolust&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-aastane-laps&quot;&gt;4-aastane laps:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud koosmängust täiskasvanute ega eakaaslastega&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;laused on lühikesed (3-4-sõnalised) ja ta ei kasuta mitut järjestikust lauset, et jutustada (rääkida hetkel toimuvast või toimunud sündmusest)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne on agrammatiline – ta eksib ajavormidega (nt &lt;em&gt;Eile &lt;strong&gt;käin&lt;/strong&gt; poes – Eile &lt;strong&gt;käisin&lt;/strong&gt; poes&lt;/em&gt;) või sõnalõppudega (nt &lt;em&gt;&lt;strong&gt;tegisin&lt;/strong&gt; kooki – &lt;strong&gt;tegin&lt;/strong&gt; kooki&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud raamatute või eakohaste jutustuste kuulamisest&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sõnavara on väike – ta ei oska nimetada terviku väiksemaid osi (nt kulmud, ripsmed, põsed – näo osad), ei kasuta ja ei mõista üldnimetusi (nt leib, sai, piim – söögiasjad; pluus, jope, sall - riided)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne on kohati raskesti mõistetav, esineb palju hääldusprobleeme
NB! Hääldusprobleemide puhul vt &lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;em&gt;“Häälduspuuded – millal pöörduda”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-aastane-laps&quot;&gt;5-aastane laps:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud koosmängust eakaaslaste ega täiskasvanutega&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei jutusta – st et laps ei kasuta mitut järjestikust lauset, et rääkida mõnest toimunud sündmusest&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lausetes esineb agrammatisme – st et laps kasutab valesid sõnalõppe (nt &lt;em&gt;palju &lt;strong&gt;pliiatsid&lt;/strong&gt; – palju &lt;strong&gt;pliiatseid&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;) või sõnatüvesid (nt &lt;em&gt;akenad - aknad&lt;/em&gt;), jätab lausest olulise sõna ära või kasutab sõnu vales järjekorras&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kasutab väga lühikesi (3-4-sõnalisi) lauseid&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sõnavara on väike – laps ei oska nimetada vastandsõnu (nt märg – kuiv), ei mõista ja ei oska ise koostada kirjeldust&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei mõista talle ette loetud või jutustatud eakohast teksti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei häälda kõiki häälikuid korrektselt (nt lapse kõnes pole veel R või S-häälikut või need on millegagi asendatud)
NB! Hääldusprobleemide puhul vt &lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;em&gt;“Häälduspuuded – millal pöörduda”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei tunne ühtegi tähte, ei kirjuta oma nime&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-aastane-laps&quot;&gt;6-aastane laps:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ei ole huvitatud koosmängust eakaaslaste ega täiskasvanutega&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei oska jutustada – st et laps ei kasuta mitut järjestikust lauset, et rääkida mõnest toimunud sündmusest&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne on agrammatiline – laps eksib sõnalõppudega, lausest on sõnad puudu või on need vales järjekorras (nt &lt;em&gt;Poiss seeni metsast korjab – Poiss korjab metsast seeni&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne on väljaspool situatsiooni raskesti mõistetav, kuna laps kasutab palju asesõnu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sõnavara on piiratud – laps eksib sarnase tähendusega sõnadega, ei oska nimetada terviku osasid (nt ei tea, et kellal on seierid, kingal konts jne), ei kasuta liitsõnu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei tunne ühtegi tähte, ei kirjuta oma nime&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei oska määrata hääliku asukohta sõnas (alguses, keskel, lõpus)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei häälda kõiki häälikuid korrektselt (nt lapse kõnes pole veel R või S-häälikut või need on millegagi asendatud)
NB! Hääldusprobleemide puhul vt &lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;em&gt;“Häälduspuuded – millal pöörduda”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Materjali on koostanud Siiri Karm, tuginedes lisaks oma praktikale järgmistele teostele:
&lt;em&gt;“Lapse kõne arendamine. Praktilisi soovitusi kõnelise suhtlemise kujundamisel”&lt;/em&gt; (Merit Hallap, Marika Padrik, 2008)
&lt;em&gt;“5-6-aastaste laste kõne test”&lt;/em&gt; (koostanud Marika Padrik jt, 2013)&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary></entry><entry><title type="html">Soovitused lapsevanemale, kelle laps kogeleb.</title><link href="http://localhost:4000/media/kogelus/" rel="alternate" type="text/html" title="Soovitused lapsevanemale, kelle laps kogeleb." /><published>2017-05-02T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-02T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/media/kogelus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/media/kogelus/">&lt;p&gt;Lapseeas esineb paljudel lastel normaalset sujumatust, st. kogeluse sarnast kõnet. Sel juhul laps kordab tavaliselt sõna või fraasi ilma, et huuled, keel või lõug oleksid väga pinges. See on paljude väikeste laste puhul osa rääkima õppimise protsessist ning last ennast see ei häiri. Normaalne sujumatus möödub iseenesest.  Siiski algab ka kogelus enamasti just lapseeas. Seetõttu on oluline eristada, millal on tegu normaalse sujumatusega ning millal algava kogelusega.  Vahel on see lapsevanema jaoks raske ning tasub tulla logopeedi vastuvõtule lihtsalt üheks konsultatsiooniks, et selgitada välja, kas on vaja jätkata kõneraviga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Logopeedi vastuvõtule võiks kindlasti tulla siis, kui:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lapse kogelus on kestnud rohkem kui 6 kuud;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kogeluse ajal on lapse huuled, keel või lõug väga pinges;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;laps ise või lapsevanem on kogeluse pärast mures;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;laps kordab silpi rohkem kui 2 korda;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kogelus esineb nii silbikorduste, blokkide (e. pingeliste pauside) kui  hääliku venituste kujul;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;teistel pereliikmetel on esinenud kogelust.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/%7B%22teaser%22=%3E%22kurekellad.jpg%22%7D" /></entry><entry><title type="html">Häälduspuuded</title><link href="http://localhost:4000/articles/haalduspuue/" rel="alternate" type="text/html" title="Häälduspuuded" /><published>2017-05-01T00:00:00+03:00</published><updated>2017-05-01T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/haalduspuue</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/haalduspuue/">&lt;h2 id=&quot;häälduspuuded--millal-pöörduda&quot;&gt;Häälduspuuded – millal pöörduda?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Teatud vanuses on häälduspuuded eakohased, teatud vanuses aga enam mitte. Järgnevalt on välja toodud põhijooned, mille alusel määrata, kas laps vajab hääldamisega seoses logopeedilist sekkumist või mitte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pöördu logopeedi poole, kui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3-aastase&lt;/strong&gt; lapse kõne on võõrale inimesele arusaamatu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4-aastase&lt;/strong&gt; lapse kõnes on palju hääldusprobleeme. See tähendab, et üks või mitu häälikut on kas:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;puudu (nt R  - laps ütleb &lt;em&gt;„ratas“&lt;/em&gt; asemel &lt;em&gt;„atas“&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;asendatud mõne teise häälikuga (nt R on asendatud L-ga/J-ga; S on asendatud T-ga; K on asendatud T-ga)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;või&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;hääldatud vales kohas (nt S-i hääldamise ajal on keeletipp hammaste vahel; R-i hääldatakse kurgunibuga)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5- ja 6-aastasel&lt;/strong&gt; lapsel on teatud häälikud endiselt puudu või asendatud või hääldatud vales kohas/valel viisil. Laps eksib sageli ka tuttavamate sõnade hääldamisel (nt &lt;em&gt;iminene – inimene, kilkonn – kilpkonn&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Häälduspuuded – millal pöörduda?</summary></entry><entry><title type="html">Dementsus</title><link href="http://localhost:4000/poorduda/dementsus/" rel="alternate" type="text/html" title="Dementsus" /><published>2017-04-17T00:00:00+03:00</published><updated>2017-04-17T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/poorduda/dementsus</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/poorduda/dementsus/">&lt;p&gt;Sõnaleidmisraskusi ja kõnes takerdumisi esineb aeg-ajalt meil kõigil, kuid logopeedi juurde tasuks pöörduda siis, kui teil või teil lähedasel:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;on neuroloogi poolt diagnoositud dementsus;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on vesteldes raskusi teemas püsimisel (nt. hüpatakse ühelt teemalt teisele);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on raskusi eneseväljendusega (nt. kasutatakse palju asesõnu, öeldakse „Too see sealt ja vii sinna“ jne);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ei tule tihti sõnad meelde, on pidevalt tunne, et sõna on justkui „keele peal“;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on raskusi vestluspartneri jutu mõistmisel;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;on tekkinud probleemid lugemise ja kirjutamisega (nt. ei osata enam õigesti kirjutada, ei mõisteta loetu sisu).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Logopeedi rolliks on säilitada teie või teie lähedase kommunikatsioonivõimet nii kaua kui võimalik ning parandada läbi selle toimetulekut ja elukvaliteeti.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="dementsus" /><category term="täiskasvanud" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary></entry><entry><title type="html">Afaasia ja düsartria</title><link href="http://localhost:4000/poorduda/afaasia-dysartria/" rel="alternate" type="text/html" title="Afaasia ja düsartria" /><published>2017-04-16T00:00:00+03:00</published><updated>2017-04-16T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/poorduda/afaasia-dysartria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/poorduda/afaasia-dysartria/">&lt;p&gt;Afaasia ja düsartria on kõnehäired, mis võivad tekkida pärast insulti, ajukasvaja või ajutrauma tagajärjel. Nendel juhtudel peaks kõneteraapia algama võimalikult vara ja olema intensiivne, siis on tulemused kõige paremad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;afaasia&quot;&gt;AFAASIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Logopeedi juurde peaks pöörduma, kui esineb raskusi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;kõnelemisel (nt. raskused sõnade leidmisel, lause moodustamisel);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõnest arusaamisel (nt. probleemid keerulisema jutu, huumori mõistmisel);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;lugemisel (nt. raskused pikkade sõnade lugemisel, tekstide mõistmisel);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kirjutamisel (nt. probleemid sidusa jutu kirjutamisel, õigekirjaga);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;arvutamisel (nt. raskused liitmisel-lahutamisel, rahadega ümberkäimisel).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Raskused võivad esineda ühes või mitmes valdkonnas korraga.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dÜsartria&quot;&gt;DÜSARTRIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Logopeedi juurde peaks pöörduma, kui esineb raskusi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;sõnade hääldamisega (nt. kõne on pudisev ja seetõttu raskesti arusaadav);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kõne tempo hoidmisega (nt. kõne on liiga aeglane);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;intonatsiooniga (kõne on monotoonne);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;häälega (nt. hääl on pinges ja kähe).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Raskused võivad esineda ühes või mitmes valdkonnas korraga.&lt;/p&gt;</content><author><name>Kirja Tsura</name><email>kirja@tsura.ee</email></author><category term="Häälduspuuded" /><category term="readability" /><category term="test" /><summary type="html">Tühi rida</summary></entry></feed>